---
layout: post.njk
title: Ideen und Assoziationen
date: 2020-09-04
---
Leute, die viele gute Ideen haben, scheinen die Ideen nie auszugehen, während andere mal mit Glück auf welche kommen. Erfahrene Stand-Up-Comedians, die schon einige Programme hinter sich haben, stellen schneller bessere neue Programme zusammen, als ein Anfänger, der wahrscheinlich länger vor einem leeren Blatt sitzt. Die Suche nach Ideen als Tätigkeit ist aber irreführend, Kreativität funktioniert durch Assoziationen. Wir denken jeden Tag an unzählige Dinge; die Kunst besteht also nicht darin an bessere Dinge zu denken, sondern das Gedachte zu beobachten. Nicht bewusst, eher peripher, aber introspektiv, statt auf die Umgebung fokussiert. Wenn man sich bspw. auf einer neuen Social Media-Seite anmeldet und da bereits bekannte Persönlichkeiten sind, die jeden Tag viel interessantes posten und man selbst kaum Einfälle für Posts hat, liegt es nicht etwa daran, dass sie sehr viel kreativer als man selbst sind, sondern sie den ganzen Tag ein Hintergrundprogramm im Kopf laufen haben, das sich sofort in den Vordergrund rückt, sobald sie an etwas potentiell interessantes denken. Der Unterschied liegt also darin, dass ihr Programm sofort einen Assoziation zwischen dem Gedanken und ihrem Profil herstellt – während sehr viele andere auch an das gleiche gedacht haben, aber das Programm nicht lief und so der Gedanke einfach vorübergezogen ist. Wie kann man dieses Programm aktivieren? Mir ist nicht klar, ob es bewusst geht, es ist eher etwas, das das Gehirn für einen übernimmt. Der Fokus des Programms wird immer eine Sache sein, die für einen in letzter Zeit eine Art Hauptbeschäftigung dargestellt hat.